%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 20 (cvičení + přednáška), 28.11.2023}
%\vspace*{-3mm}
\begin{ex}
Před volbami je v populaci 52\% příznivců koalice. Jaká je
pravděpodobnost, že průzkum veřejného mínění o rozsahu $n=1500$
respondentů ukáže nesprávně převahu opozice?
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{ex}
Uvažujme nezávislé náhodné veličiny $X_i\sim U(0,1)$ rovnoměrně
rozdělené na intervalu $(0,1)$. Zapište tvrzení CLV.
\end{ex}
\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{ex}
Hmotnost výrobků má rozdělení $N(2000,16)$. Jaká je pravděpodobnost, že průměrná hmotnost 8 náhodně vybraných výrobků bude větší než 2002?
\end{ex}
\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{ex}
Zajímá nás podíl $p$ osob s krevní skupinou A v dané velké populaci. U kolika osob musíme zjistit, zda má či nemá skupinu A, abychom s pravděpodobností větší než 90\% odhadli $p$ s chybou nejvýše 0.05?
\end{ex}
\end{frame}
%
%

\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{ex}
Životnost elektrického holícího strojku má exponenciální rozdělení se střední hodnotou 2 roky. Určete pravděpodobnost, že průměrná životnost 150 strojků bude vyšší než 27 měsíců.
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
%\frametitle{PRST 21 (cvičení/přednáška), 1.12.2022}
\begin{ex}
Najděte odhad parametrů binomického rozdělení $Bi(n,p)$ na základě
náhodného výběru $X_1,\ldots, X_n$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení s hustotou
pravděpodobnosti
$$
f_{X_i}(x_i) =
  \begin{cases}
    \frac{1}{\theta} e^{-\frac{x_i-\mu}{\theta}} & \text{pro } x_i>\mu, \\
    0 & \text{jinak},
  \end{cases}
$$
kde $\theta>0,\mu\in\RR$. Metodou momentů nalezněte odhady
parametrů $\theta,\mu$.
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 21 (přednáška), 4.12.2023}
\alert{\bf\large 9.1.3 Maximálně věrohodné odhady (MLE)}
\begin{ex}
Nechť $X_1,X_2,X_3,X_4$ je náhodný výběr z Bernoulliova
rozdělení s parametrem $p$ (neznámým). Máme za
úkol odhadnout hodnotu parametru $p$, jestliže jsme realizací
výběru získali data $0,0,1,0$.
\end{ex}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
Uvažujme opět náhodný výběr \alert{$X_1,\ldots,X_n$} z rozdělení
 \alert{$F(x,\theta)$, $\theta\in\Theta$}

 \begin{define}
Sdruženou hustotu pravděpodobnosti (pravd. funkci) náhodného výběru
$X_1,\ldots,X_n$ uvažovanou jako funkci parametru $\theta$ při
dané realizaci $(x_1,\ldots,x_n)$ nazýváme
\alert{věrohodnostní funkce} a značíme $ L(\theta)$. Tzn.
$$
L(\theta) = \prod_{i=1}^n f_{X_i}(x_i,\theta) \quad \mbox{ pro ASR},\qquad L(\theta) = \prod_{i=1}^n \P_\theta[X_i=x_i] \quad \mbox{ pro diskrétní rozdělení.}
$$
\end{define}

 \begin{define}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení s d. f.
$F(x,\theta), \theta\in\Theta$. Hodnotu $\wh\theta\in \Theta$
nazýváme \alert{maximálně věrohodný odhad (MLE)} parametru $\theta$,
jestliže
$$
\wh\theta = \argsup_{\theta\in\Theta} L(\theta)\, .
$$
\end{define}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\underline{\bf Postup pro získání odhadu:}\\[2mm]
mějme realizaci $(x_1,\ldots,x_n)$ náhodného výběru $X_1,\ldots,X_n$ z rozdělení s $F(x,\theta_1,\ldots,\theta_k)$
\begin{itemize}
  \item sestavíme věrohodnostní funkci $L(\theta_1,\ldots,\theta_k)$\\[2mm]
  \item maximalizujeme $L(\theta_1,\ldots,\theta_k)$ přes všechny
  možné hodnoty parametrů $\theta_1,\ldots,\theta_k$\\[2mm]
  \item často je výhodné maximalizovat funkci $\ln L(\theta_1,\ldots,\theta_k)$ \\[2mm]
  MLE tedy získáme jako řešení soustavy $k$-rovnic
\alert{  $$
\frac{\partial \ln L(\theta_1,\ldots,\theta_k)}{\partial \theta_j}
=0,\qquad j=1,\ldots,k\, ,
  $$ }
  které se nazývají \alert{věrohodnostní rovnice}
\end{itemize}
\begin{rem}
Pokud jsou splněny tzv. podmínky regularity a pokud existuje jednoznačný kořen $\wh\theta_n$ věrohodnostních rovnic, potom
\begin{itemize}
  \item[1)] $\wh\theta_n$ je konzistentní odhad parametru $\theta$
  \item[2)] $\wh\theta_n$ je MLE s pravděpodobností jedna
\end{itemize}
\end{rem}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{rem}[Vlastnosti MLE:]
\begin{itemize}
  \item často jsou výpočetně náročné, soustava se řeší numericky \\[2mm]
  \item nemusí být nestranné, ale jsou konzistentní \\[2mm]
  \item funkce $g(\wh\theta)$, kde $\wh\theta$ je MLE, je MLE funkce $g(\theta)$ {\color{gray}(např. odhad
  směrodatné odchylky $\wh\sigma_n=\sqrt{\wh\sigma_n^2}$)} \\[2mm]
  \item za jistých podmínek známe asymptotické rozdělení MLE
  odhadů
\end{itemize}
\end{rem}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Běžný typ biologického experimentu je počítání mikroorganismů v
políčcích čtvercové sítě, kterou je rozděleno zorné pole
mikroskopu. V prvních třech řádcích následující tabulky jsou
uvedeny $k$ - počty mikroorganismů v políčku, $n_k$ - počty
políček, kde bylo pozorováno $k$ mikroorganismů a $n_k/n$ -
relativní četnosti, kde $n=118$ je celkový počet políček čtvercové
sítě.
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
 $k$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\ \hline
  $n_k$ & 5 & 19 & 26 & 26 & 21 & 13 & 5 & 3 \\
  $n_k/n$ & 0.042 & 0.161 & 0.220 & 0.220 & 0.178 & 0.110 & 0.042 & 0.025 \\
  $\wh p_k$ & 0.052 & 0.153 & 0.227 & 0.224 & 0.166 & 0.980 & 0.049 & 0.020 \\
\end{tabular}
\end{center}
Naším úkolem je odhadnout hodnotu parametru $\lambda$ Poissonova
rozdělení, kterým by bylo nejlepší situaci modelovat.
\end{ex}
\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Nechť $x_1,\ldots,x_n$ je realizace náhodného výběru z rozdělení
$N(\mu,\sigma^2)$. Najděte maximálně věrohodné odhady parametrů
$\mu, \sigma^2$.
\end{ex}
\end{frame}









%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\alert{\bf\large 9.1.4 Intervalové odhady}
%\medskip
%
%\begin{itemize}
%  \item místo konkrétního bodového odhadu parametru $\theta$ nás někdy
%zajímá interval, ve kterém bude hodnota parametru ležet s určitou
%velkou pravděpodobností $1-\alpha$ ($\alpha>0$ malé)\\[2mm]
%  \item hledáme tedy na základě náhodného výběru dvě statistiky, zn.
%$\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)$ a $\overline\theta
%(X_1,\ldots,X_n)$ tak, aby platilo
%$$
%\P[\theta\leq \underline\theta (X_1,\ldots,X_n)] \leq
%\frac{\alpha}{2} \qmq{a} \P[\theta\geq \overline\theta
%(X_1,\ldots,X_n)]\leq \frac{\alpha}{2}
%$$
%  \item a tedy
%\begin{equation}\label{intod}
%  \P[\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)\leq\theta\leq \overline\theta
%  (X_1,\ldots,X_n)]\geq 1-\alpha\, .
%\end{equation}
%\end{itemize}
%
%
%
%\begin{define}
%Dvojice statistik $(\underline\theta,\overline\theta)$ splňující vztah
%(\ref{intod}) se nazývá \alert{$100\cdot(1-\alpha)\%$ interval
%spolehlivosti (IS)}.\\ Statistika $\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)$ se
%nazývá \alert{dolní mez}, statistika $\overline\theta (X_1,\ldots,X_n)$
%\alert{horní mez} intervalu spolehlivosti. \\ Číslo $1-\alpha$ se nazývá
%\alert{koeficient spolehlivosti}.
%\end{define}
%
%\end{frame}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%
%\begin{rem}
%\begin{itemize}
%  \item nejčastěji se používají hodnoty $\alpha=0.05, \alpha=0.01$, \\[1mm]
%  kdy mluvíme o 95\% intervalu spolehlivosti respektive o 99\% intervalu
%spolehlivosti \\[2mm]
%\item \alert{interpretace 99\% intervalu spolehlivosti:}\\[1mm]
% skutečná hodnota parametru $\theta$ bude s 99\% pravděpodobností ležet uvnitř
%intervalu $(\underline\theta,\overline\theta)$ \\[1mm]
% v praxi ale máme konkrétní realizaci $(x_1,\ldots,x_n)$ náhodného výběru, význam 99\% IS si lze představit takto:
%při 100 opakováních pokusu, bude přibl. v 99 případech hodnota parametru
%$\theta$ ležet uvnitř spočteného IS
%\end{itemize}
%\end{rem}
%\begin{rem}
%Někdy nás zajímá jen horní nebo dolní mez, potom konstruujeme
%statistiky tak, aby
%$$
%\P[\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)\geq \theta]\leq \alpha
%\qmq{nebo} \P[\theta\geq\overline\theta (X_1,\ldots,X_n)]\leq
%\alpha
%$$
%neboli
%$$
%\P[\theta \geq \underline\theta (X_1,\ldots,X_n)]\geq 1-\alpha
%\qmq{a} \P[\theta\leq \overline\theta (X_1,\ldots,X_n)]\geq
%1-\alpha
%$$
%a hovoříme o \alert{dolním} resp. \alert{horním intervalovém odhadu} nebo obecně o
%\alert{jednostranných intervalech spolehlivosti}.
%\end{rem}
%
%
%\end{frame}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%Obecně je konstrukce intervalových odhadů poměrně složitá, omezíme
%se na normální rozdělení.
%\begin{veta}
%Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení
%$N(\mu,\sigma^2)$ a známe hodnotu $\sigma^2$. Potom platí
%$$
%\P\left[ \overline X_n - u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}}
%<\mu<\overline X_n +
%u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right] = 1-\alpha\, ,
%$$
%kde $u_\beta$ je $\beta$-kvantil standardního normálního rozdělení
%$N(0,1)$.
%\end{veta}
%\begin{rem}
%To tedy znamená, že \quad
%$
%\left(\overline X_n -
%u_{1-\alpha/2}\,\dfrac{\sigma}{\sqrt{n}},\overline X_n +
%u_{1-\alpha/2}\,\dfrac{\sigma}{\sqrt{n}}\right)
%$
%\quad
%je $100\cdot(1-\alpha)\%$ IS pro parametr
%$\mu$.
%\end{rem}
%\Dk
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Při kontrolních zkouškách 16 žárovek byl stanoven odhad střední
%hodnoty $\overline x_{16} = 3000$ hodin a směrodatné odchylky
%$\sigma_{16}=20$ hodin jejich životnosti. Za předpokladu, že
%životnost žárovky je náhodná veličina s normálním rozdělením
%$N(\mu,\sigma^2)$ určete $90\%$ interval spolehlivosti pro
%parametry $\mu$ a $\sigma$.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Sledujeme účinnost léku, máme tedy náhodný výběr $X_1,\ldots,X_n$ z rozdělení $Be(p)$. Nemocnice zaznamenala účinnost léku u 136 z 200 pacientů. Určete 95\% interval spolehlivosti pro parametr $p$ (pro procento úspěšnosti).
%\end{ex}
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\frametitle{9.2 Testování hypotéz}
%
%Na základě náhodného výběru z populace budeme konstruovat testy,
%pomocí kterých zamítneme nebo nezamítneme nějakou hypotézu o
%populaci (populace je popsána nějakým rozdělením pravděpodobnosti
%s parametrem $\theta$). Například:
%\begin{itemize}
%  \item \alert{\bf Příjem dodávky zboží:} dodávku přijmeme, pokud procento
%  zmetků $p$ v ní bude menší než nějaká hranice (např. 0.05).
%  Nemůžeme ale prověřit všechny výrobky. Provedeme náhodný výběr a
%  otestujeme. Na základě výsledků se máme rozhodnout, zda dodávku
%  přijmout či ne. \\[2mm]
%  -  máme tedy náhodný výběr \alert{$X_1,\ldots,X_n \sim Be(p)$}\\[2mm]
%  -  testujeme nulovou hypotézu  \alert{$H_0: p\leq 0.05$} proti alternativě \alert{$H_1: p\geq 0.05$}\\[2mm]
%\item \alert{\bf Zlepšení technologického  nebo výrobního procesu:}
%  byl navržen nový způsob povrchové úpravy  materiálu proti korozi. Než se zavede do výroby je třeba
%  rozhodnout, zda je skutečně lepší než ten současný. Naměří se
%  vzorky $n_1$ a $n_2$ pozorování pro starou a novou metodu. Zajímá
%  nás například procento povrchu zasaženého korozí a ptáme se,
%  jestli střední hodnota povrchu zasaženého korozí je při nové
%  metodě menší  nebo ne. \\[2mm]
%    - předpokládáme náhodné výběry \alert{$X_1,\ldots,X_{n_1} \sim N(\mu_1,\sigma_1^2)$} a \alert{$Y_1,\ldots,Y_{n_2} \sim N(\mu_2,\sigma_1^2)$} \\[2mm]
%    - testujeme  nulovou hypotézu \alert{$H_0: \mu_2<\mu_1$} proti alternativě \alert{$H_1: \mu_2\geq \mu_1$}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%
%{\bf 9.2.1 Matematický popis}
%\medskip
%
%\begin{itemize}
%  \item uvažujme náhodný výběr $X_1,\ldots,X_n$ z rozdělení $\{F_\theta\,|\,\theta\in
%\Theta\}$, kde $\Theta\subset\RR^d$ \\[2mm]
%  \item dále předpokládáme, že o parametru
%$\theta$ existují dvě konkurující si hypotézy:
%$$
%\mbox{\alert{nulová hypotéza} }\quad  H_0:\theta\in\Theta_0, \quad \Theta_0\subset \Theta
%$$
%a
%$$
%\mbox{\alert{alternativní hypotéza} }\quad H_1:\theta\in\Theta_1\, , \quad \Theta_1 \subseteq \Theta \setminus \Theta_0
%$$
%\\[2mm]
%  \item \alert{testem nulové hypotézy $H_0$} proti alternativní hypotéze
%$H_1$ rozumíme rozhodovací proces založený \\[1mm]
%na náh. výběru
%$X_1,\ldots,X_n$, na jehož základě \alert{zamítneme} nebo \alert{nezamítneme} platnost hypotézy $H_0$ \\[2mm]
%\item
%naše rozhodnutí ovšem nemusí
%být správné, mohou nastat následující čtyři případy
%\end{itemize}
%\medskip
%
%\hskip 10mm
%\begin{minipage}[c]{0.8\textwidth}
%\begin{itemize}
%  \item[a)] platí $H_0$ a naše rozhodnutí je nezamítnout $H_0$
%  \item[b)] platí $H_0$ a naše rozhodnutí je zamítnout $H_0$ $\qquad \ \ \ \longrightarrow \quad$ \alert{chyba 1. druhu}
%  \item[c)] platí $H_1$ a naše rozhodnutí je nezamítnout $H_0$ $\qquad \longrightarrow \quad$ \alert{chyba 2. druhu}
%  \item[d)] platí $H_1$ a naše rozhodnutí je zamítnout $H_0$
%\end{itemize}
%\end{minipage}
%
%%V případech a) a d) je naše rozhodnutí správné. V případě b)
%%říkáme, že se dopouštíme {\em chyby prvního druhu}, v případě c)
%%říkáme, že se dopouštíme {\em chyby druhého druhu}.
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{itemize}
%  \item postavení hypotéz tedy není symetrické\\[2mm]
%  \item za nulovou hypotézu volíme tu, jejíž neoprávněné zamítnutí, tj. chyba prvního druhu, je
%závažnější\\[2mm]
%\item  můžeme totiž kontrolovat velikost pouze jedné z
%uvedených chyb, volba padla na chybu prvního druhu\\[2mm]
%\item  velikost chyby prvního druhu tedy stanovíme na rozumné úrovni (obvykle
%$\alpha=0.05, \alpha=0.01$), snažíme se minimalizovat chybu druhého druhu {\color{gray}(ta ale může být velká)}\\[2mm]
%\item při této volbě uděláme chybu s pravděpodobností nejvýše $\alpha$,
%pokud hypotézu $H_0$ zamítneme \\[3mm]
%\item {\bf Volíme tedy mezi dvěma výsledky testu:}\\[2mm]
%\end{itemize}
%\hskip 10mm
%\begin{minipage}[c]{0.90\textwidth}
%\begin{itemize}
%  \item[a)] na základě testu \alert{zamítáme hypotézu $H_0$} (s možnou
%  malou pravd. chyby $\alpha$) \\[2mm]
%  \item[b)] na základě testu \alert{nezamítáme $H_0$} (ale ani
%  nepřijímáme, přijetí $H_0$, by mohlo být chybné)
%\end{itemize}
%\end{minipage}
%\vskip 4mm
%
%\begin{itemize}
%  \item
%parametrický prostor $\Theta$ jsme rozdělili na dvě části $\Theta_0,
%\Theta_1$, příslušné hypotézám $H_0,H_1$ \\[2mm]
%\item stejně se rozpadne i
%výběrový prostor $\RR^n$ {\color{gray}$((x_1,\ldots,x_n)\in\RR^n)$}  \\[1mm]
%na body, ve kterých zamítáme $H_0$ a nezamítáme $H_0$
%\end{itemize}
%
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{define}
%Množinu $W\subset\RR^n$ bodů z $\RR^n$, kterým je přiřazeno
%rozhodnutí zamítnout $H_0$, nazýváme \alert{kritickým oborem} pro
%test hypotézy $H_0$ oproti alternativě $H_1$.
%\end{define}
%\medskip
%
%\begin{itemize}
%  \item pro danou realizaci náhodného výběru $(x_1,\ldots,x_n)$ tedy {\bf TEST} bude:
%  $$\mbox{jestliže}\quad  \alert{(x_1,\ldots,x_n)\in W}, \qquad \mbox{\alert{zamítáme $H_0$}}\qquad $$
%  \item  volba množiny $W$ se řídí
%především požadavkem, aby pravděpodobnost chyby prvního druhu
%nepřesáhla $\alpha$, tj.
%$$
%\P_\theta\left[(X_1,\ldots,X_n)\in W\right] \leq \alpha \qmq{pro
%všechna } \theta\in\Theta_0\, .
%$$ \\[2mm]
%  \item číslo $\alpha$ se nazývá \alert{hladina významnosti testu} \\[2mm]
%  \item celkově budeme říkat, že testujeme nulovou hypotézu $H_0$ oproti
%alternativě $H_1$ na hladině významnosti $\alpha$
%\end{itemize}
%
%\end{frame}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\frametitle{9.2.2 Testy hypotéz $\times$ intervalové odhady }
%\begin{itemize}
%\item
%nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení s d.
%f. $F(x,\theta)$ \\[2mm]
%\item mějme testovat hypotézu
%\alert{
%$$
%H_0: \theta=\theta_0 \qmq{proti} H_1: \theta \neq \theta_0\,
%$$} \\[2mm]
%\item
%nechť dále \alert{$(\underline\theta,\overline\theta)$} je
%$100(1-\alpha)\% $ interval spolehlivosti pro parametr $\theta$ na
%základě náhodného výběru \\[1mm]$X_1,\ldots,X_n$ \quad
%{\color{gray}(tj. $\P[\theta\in(\underline\theta,\overline\theta)]\geq 1-\alpha$)} \\[2mm]
%\item potom
%$$
%W=\{ (x_1,\ldots,x_n)\in\RR^n\,|\, \theta_0 \notin
%(\underline\theta(x_1,\ldots,x_n),\overline\theta(x_1,\ldots,x_n))\}
%$$
%je kritický obor testu $H_0$ proti $H_1$ na hladině významnosti
%$\alpha$ \\[2mm]
%% neboť za platnosti nulové hypotézy, tedy
%%$\theta=\theta_0$, platí
%%$$
%%\P[(X_1,\ldots,X_n)\in W] =
%%\P[\theta_0\notin(\underline\theta,\overline\theta) ]\leq \alpha\,
%%.
%%$$
%\item tzn. \alert{hypotézu $H_0$ zamítáme}, pokud \alert{$\theta_0\notin(\underline\theta,\overline\theta) $}
%\end{itemize}
%
%
%
%\end{frame}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{itemize}
%\item
%podobně máme-li testovat
%$$\alert{H_0: \theta=\theta_0} \quad\mbox{proti
%(jednostranné alternativě)}\quad \alert{H_1:\theta>\theta_0}
%$$
%\item a máme dolní
%intervalový odhad $\underline\theta$\qquad {\color{gray} ($\P[\theta\geq
%\underline\theta]\geq1-\alpha$)}
% \\[2mm]
%\item je kritickým oborem na hladině
%$\alpha$ množina
%$$
%W=\{ (x_1,\ldots,x_n)\in\RR^n\,|\, \theta_0 <
%\underline\theta(x_1,\ldots,x_n)\}
%$$
% \\[2mm]
%\item
%\alert{hypotézu $H_0$} proti jednostranné alternativě $H_1$ tedy na
%hladině významnosti $\alpha$ \alert{zamítáme},\\[2mm] pokud \alert{$\theta_0 <
%\underline\theta(x_1,\ldots,x_n)$}
%\end{itemize}
%
%\end{frame}
%%
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%\begin{frame}
%%\begin{ex}
%%Podle jisté teorie je podíl železa v určité chemické sloučenině
%%12.1\%. Byl proveden rozbor 9 vzorků s následujícími výsledky
%%$$
%%11.7,\ 12.2,\ 10.9,\ 11.4.\ 11.3,\ 12.0,\ 11.1,\ 10.7,\ 11.6\, .
%%$$
%%Testujte platnost teoretické hypotézy na hladině významnosti 5\%
%%(předpokládáme normální rozdělení dat s parametry $\mu,
%%\sigma^2$).
%%\end{ex}
%%
%%\end{frame}
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%\begin{frame}
%%\begin{ex}
%%Výrobce tvrdí, že jeho lék je  účinný v 75\% případů. Nemocnice zaznamenala úspěšnost léku u 136 z 200 pacientů. Je mezi tvrzením výrobce a zjištěnou úspěšností léku statisticky významný rozdíl? (Hladinu významnosti volte $\alpha=0,05$.)
%%\end{ex}
%%
%%
%%\end{frame}
%%
%%\end{document}
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%\begin{frame}
%%\vspace*{-3mm}
%%\begin{ex}
%%Uvažujme náhodný výběr $X_1,\ldots,X_n$ z rozdělení s hustotou\quad
%%$
%%f(x,\theta) = 3\theta^3 \frac{1}{x^4}, \quad x\in(\theta, \infty),\ \theta>0.
%%$
%%\begin{enumerate}
%%  \item[1)] Najděte maximálně věrohodný odhad $\widehat\theta$ parametru $\theta$ a rozhodněte, zda je nestranný.
%%  \item[2)] Najděte odhad $\theta^\ast$ parametru $\theta$ metodou momentů a rozhodněte, zda je nestranný.
%%  \item[3)] Spočtěte rozptyly odhadů $\widehat\theta$ a $\theta^\ast$ a porovnejte rychlost jejich konvergence k 0 při $n\to\infty$.
%%\end{enumerate}
%%\end{ex}
%%\end{frame}
%
%
%
%
